\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Dinâmica dos Fluídos}$\quad$(203866)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Hipótese de meio contínuo e cinemática dos fluidos;
\\
Leis básicas do escoamento de fluidos na forma diferencial;
\\
Princípios de escoamento irrotacional e escoamento potencial;
\\
Escoamento de fluidos viscosos;
\\
Teoria da camada limite;
\\
Introdução à turbulência em fluidos.
\\

\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Hipótese de meio contínuo e cinemática dos fluidos
\\
1.1.	O conceito de contínuo
\\
1.2.	Propriedades dos meios contínuos
\\
1.3.	Descrição matemática dos meios contínuos: trajetórias, linhas de corrente e                 linhas de emissão, derivada material ou convectiva, estado de tensões em                 fluido
\\
2.	Leis básicas do escoamento na forma diferencial
\\
2.1.	Sistema de volume de controle
\\
2.2.	Teorema do transporte de Reynolds
\\
2.3.	Equação da conservação da massa
\\
2.4.	Equação da conservação do momento linear
\\
2.5.	Equação da conservação do momento angular: simetria do tensor de                 tensões
\\
2.6.	Equação da conservação da energia
\\
2.7.	Equação de Bernoulli ao longo de uma linha de corrente
\\
3.	Princípios do escoamento irrotacional e escoamento potencial
\\
3.1.	Escoamentos rotacionais e irrotacionais
\\
3.2.	Circulação
\\
3.3.	Potencial d velocidade e função de corrente
\\
3.4.	Equação de Bernoulli para escoamentos irrotacionais
\\
3.5.	Escoamento potencial bidimensionais
\\
4.	Escoamentos de fluidos Viscosos
\\
4.1.	Características dos escoamentos viscosos
\\
4.2.	Equações de Stokes
\\
4.3.	Equações de Navier-Stokes
\\
4.4.	Algumas soluções exatas das equações de N.S.:escoamentos entre placas                 paralela,em canais,através de tubulações,e outros casos particulares
\\
5.	Teoria da camada limite
\\
5.1.	Conceitos fundamentais: definição de camada limite
\\
5.2.	Espessura da camada limite
\\
5.3.	Equações governantes de C.L. bidimensional laminar
\\
5.4.	Soluções integrais
\\
5.5.	Solução de Blasius
\\
6.	Introdução à turbulência em fluidos
\\
6.1.	Transição para escoamento turbulento: noções de estabilidade em                 problemas de Mecânica dos fluidos
\\
6.2.	Características do escoamento turbulento
\\
6.3.	Análise de escala na turbulência de fluidos
\\
6.4.	Descrição matemática da turbulência: média de Reynolds
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
FOX, R.W.; McDONALD, A.T.; PRITCHARD, P.J. Introdução à Mecânica dos Fluidos, 6ª Edição,
\\
Editora LTC, 2006.
\\
ÇENGEL, Y.A.; CIMBALA, J.M. Mecânica dos Fluidos - Fundamentos e Aplicações, 1ª Edição,
\\
Editora McGrawHill, 2007.
\\
(eBrary) Kambe, T. , Elementary Fluid Mechanics, Editora World Scientific, 2007
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
White, F.M., "Fluid Mechanics" Mc Graw Hill, 2002
\\
Aris, R., " Vectors, Tensors and the Basic Equations of Fluid Mechanics", Dover, 1962
\\
Batchelor, G.K., "An Introduction to Fluid Mechanics", Cambidge Un. Press, 1967.
\\
[www.bookboon.com] Al-Shemmeri, T. Engineering Fluid Mechanics, Ventus Publishing ApS, 2012
\\
[www.bookboon.com] Hewakandamby, B. N, A First Course in Fluid Mechanics for Engineers, Ventus Publishing ApS, 2012
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
ENM-168203 FENOMENOS DE TRANSPORTE 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}